%% Семинар 3
%% 05.03.20
%%
\section{Представление Меллина-Барнса}
\par Собственная функция для двух частиц в обоих представлений получается применением некоторых интегральных операторов к собственной функции одночастичной задачи. Это наблюдение подсказывает, что в случае цепочки из $N$ частиц собственные функции оператора $A$
\begin{equation}
\label{eq:Apsi}
A_N(u)\Psi(\pmb{x}|\pmb{\lambda})=(u-\lambda_1)\cdots(u-\lambda_N)\Psi(\pmb{x}|\pmb{\lambda})
\end{equation}
можно построить по индукции. Здесь мы обозначили наборы переменных $\pmb{x}=(x_1,\dots,x_N)$, $\pmb{\lambda}=(\lambda_1,\dots,\lambda_N)$. 

\par На самом деле условие \eqref{eq:Apsi} ещё и фиксирует нам действие операторов $B,C,D$ на $\Psi$. На $L$-матрицу существует следующее уравнение
\begin{equation}\label{eq:RLL}
R(u-v)\overset{1}{L}(u)\overset{2}{L}(v)=\overset{2}{L}(v)\overset{1}{L}(u)R(u-v),
\end{equation}
где помимо пространства функций, в котором действуют элементы $L$-матриц, мы завели два двумерных пространства, а индекс сверху говорит, в каком из них $L$-матрица действует нетривиально:
\begin{equation*}
\overset{1}{L}(u)=L(u)\otimes \mathds{1}_2,\qquad\overset{2}{L}(v)=\mathds{1}_2\otimes L(v).
\end{equation*}
Кроме того, $R$~--- это матрица $4\times4$, которая действует (нетривиально) в обоих двумерных пространствах и представляет собой линейную комбинацию единичной матрицы и матрицы-перестановки
\begin{equation}\label{eq:R-matrix}
R(u)=u\mathds{1}_4+iP=
\begin{pmatrix}
u+i&0&0&0\\
0&u&i&0\\
0&i&u&0\\
0&0&0&u+i
\end{pmatrix}.
\end{equation}
Это уравнение называется уравнением Янга-Бакстера и проверяется прямым вычислением. Из него следует аналогичное уравнение на матрицу монодромии для всей цепочки 
\begin{equation}
\label{eq:RTT}
R(u-v)\overset{1}{T}_N(u)\overset{2}{T}_N(v)=\overset{2}{T}_N(v)\overset{1}{T}_N(u)R(u-v),
\end{equation} 
в чем легко убедиться, рассмотрев случай $N=2$.
\begin{equation*}
R(u-v)\overset{1}{T}_2(u)\overset{2}{T}_2(v)=R(u-v)\overset{1}{L}_2(u)\overset{1}{L}_1(u)\overset{2}{L}_2(v)\overset{2}{L}_1(v)=\dots
\end{equation*}
На первом шаге мы меняем местами вторую и третью $L$-матрицы, поскольку они действуют нетривиально в различных пространствах (о чём говорят их индексы).
\begin{equation*}
\ldots=R(u-v)\overset{1}{L}_2(u)\overset{2}{L}_2(v)\overset{1}{L}_1(u)\overset{2}{L}_1(v)=\overset{2}{L}_2(v)\overset{1}{L}_2(u)R(u-v)\overset{1}{L}_1(u)\overset{2}{L}_1(v)=\dots
\end{equation*}
Здесь мы уже воспользовались уравнением Янга-Бакстера для первых двух $L$-матриц: $R$-матрица через них <<проехала>> и поменяла их местами. Точно так же можно сделать со второй парой $L$-матриц.
\begin{equation*}
\ldots=\overset{2}{L}_2(v)\overset{1}{L}_2(u)\overset{2}{L}_1(v)\overset{1}{L}_1(u)R(u-v)=\overset{2}{L}_2(v)\overset{2}{L}_1(v)\overset{1}{L}_2(u)\overset{1}{L}_1(u)R(u-v).
\end{equation*}
Наконец, $L$-матрицы в середине снова коммутируют, и в последнем переходе мы их поменяли местами. В получившемся выражении легко распознать исходные матрицы монодромии.
\begin{equation*}
\ldots=\overset{2}{T}_2(v)\overset{1}{T}_2(u)R(u-v).
\end{equation*}

\par Дальнейший план действий: уравнение на матрицу монодромии \eqref{eq:RTT} поможет нам посчитать действие оператора $C$ на собственные функции оператора $A$, что в свою очередь позволит нам построить их по индукции.

\par Равенство $(21)$-элементов в матричном соотношении \eqref{eq:RTT} записывается как
<<<<<<< HEAD
\begin{equation}\label{eq:(u-v)AC+CA=}
(u-v)A(u)C(v)+iC(u)A(v)=(u-v+i)C(v)A(u).
=======
\begin{equation}
	(u - v) A (u) C (v) + i C (u) A (v) = 
	(u - v + i) C (v) A (u).
>>>>>>> a12fafe5fd6ef54f0e3cabea99a66e85a82fd843
\end{equation}
Применим это соотношение к функции $\Psi(\pmb{x}|\pmb{\lambda})$, положив $v=\lambda_k$. Тогда, следуя условию \eqref{eq:Apsi}, второе слагаемое слева уйдет, и мы получим
\begin{equation}
\begin{aligned}
	(u - \lambda_k) A (u) C (\lambda_k) \Psi &= (u - \lambda_k + i) C (\lambda_k) A (u) \Psi\\
	&= (u - \lambda_k + i)
	\prod_{s = 1}^N (u - \lambda_s) C(\lambda_k) \Psi.
\end{aligned}
\end{equation}
Сокращая $(u-\lambda_k)$ справа и слева, 
\begin{equation}
	A (u) C (\lambda_k) \Psi =
	(u - \lambda_k + i)
	\prod_{\substack{ s = 1 \\ s \not = k}}^N
	(u - \lambda_s) C (\lambda_k) \Psi,
\end{equation}
получаем, что $C(\lambda_k)\Psi$ тоже является собственной функцией оператора $A$, но с одним сдвинутым квантовым числом $\lambda_k \rightarrow \lambda_k - i$. 

\par Поскольку условие \eqref{eq:Apsi} фиксирует собственные функции с точностью до нормировки, отнормируем их так, чтобы 
\begin{equation}\label{eq:norm Psi Mellin-Barns}
	C (\lambda_k) \Psi (\pmb{x} | \pmb{\lambda}) =
	i^{- N - 1} \Psi(\pmb{x} | \pmb{\lambda} - i \pmb{e}_k),
\end{equation}
где $\pmb{e}_k$~--- набор из $N-1$ нуля и одной единицы на $k$-ом месте. Можно убедиться в том, что для уже привычной одночастичной функции $\Psi(x|\lambda)=e^{i\lambda x}$ это условие выполняется:
\begin{equation*}
C_{N=1}(u)=-e^{x},\qquad C(\lambda)\Psi(x|\lambda)=-e^{i(\lambda-i)x}=i^{-2}\Psi(x|\lambda-i).
\end{equation*}
Оно также выполняется для построенной ранее двухчастичной функции. Такой выбор нормировки как-то связан с теорией представлений и векторами Виттекера~--- \TODO{узнаем потом}.

\par Поскольку $C(u)$~--- полином $N-1$ степени по $u$, его действие при произвольном $u$ можно восстановить, воспользовавшись интерполяционной формулой Лагранжа,
\begin{equation}
\label{eq:Cpsi}
C(u)\Psi(\pmb{x}|\pmb{\lambda})=i^{-N-1}\sum_{k=1}^N\Psi(\pmb{x}|\pmb{\lambda}-i\pmb{e}_k)\prod_{m\not=k}\frac{u-\lambda_m}{\lambda_k-\lambda_m}.
\end{equation}
Аналогично можно посчитать действие операторов $B$ (он будет повышать $\lambda_k$ на $i$) и $D$, но пока нам пригодится только эта формула.

\par Собственные функции будем строить индуктивным образом. Пусть знаем собственную функцию $\Psi(\pmb{x}'|\pmb{\gamma})$ для $N-1$ частицы; здесь мы обозначили $\pmb{x}' = (x_1, \ldots, x_{N - 1})$, $\pmb{\gamma}' = (\gamma_1, \ldots, \gamma_{N - 1})$. Тогда искомую $N$-частичную функцию, как и в случае $N = 2$, разложим по $(N - 1)$-частичным и одночастичным функциям
\begin{equation}
	\Psi( \pmb{x} | \pmb{\lambda}) =
	\int \dd{\mu} \dd{\pmb{\gamma}'} \Psi(\pmb{x}' | \pmb{\gamma}') e^{i\mu x_N}
	F (\mu, \pmb{\gamma}' | \pmb{\lambda}).
\end{equation}
Контура интегрирования выберем так, чтобы этот интеграл сходился. Заметим, что одно интегрирование снова снимется дельта-функцией. В соотношении \eqref{eq:Apsi} при $u^{N-1}$ слева, как мы уже знаем, стоит оператор полного импульса
\begin{equation*}
	\Bigl( - \sum_{j = 1}^N p_j \Bigl)
	\Psi = \Bigl( -\sum_{j = 1}^N \lambda_j \Bigl) \Psi.
\end{equation*} 
Подставляя наше разложение в последнюю формулу (для $N-1$ верна аналогичная формула с $\gamma_j$), сразу получаем условие на $F$
\begin{equation}
	\Bigl(
	\sum_{j = 1}^N \lambda_j - \sum_{j = 1}^{N -1 } \gamma_j - \mu
	\Bigl) F = 0.
\end{equation}
Отсюда следует, что $F$ содержит дельта-функцию от выражения в скобках, и интегрирование по $\mu$ можно снять
\begin{equation}
	\Psi (\pmb{x} | \pmb{\lambda}) = \int \dd{\pmb{\gamma}'}
	\Psi (\pmb{x}' | \pmb{\gamma}') e^{i(\sum \lambda - \sum \gamma) x_N}
	F (\pmb{\gamma}' | \pmb{\lambda}).
\end{equation}

\par Чтобы найти $F$, нужно действовать на эту функцию оператором $A_N$. На элементы матрицы монодромии 
\begin{equation}
T_N(u)=
\begin{pmatrix}
u-p_N&e^{-x_N}\\
-e^{x_N}&0
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
A_{N-1}(u)&B_{N-1}(u)\\
C_{N-1}(u)&D_{N-1}(u)
\end{pmatrix},
\end{equation}
очевидно, есть индукционные соотношения, выпишем два из них:
\begin{align}
\label{eq:A_N recurrent}
A_N(u)&=(u-p_N)A_{N-1}(u)+e^{-x_N}C_{N-1}(u),\\
\label{eq:C_N recurrent}
C_N(u)&=-e^{x_N}A_{N-1}(u).
\end{align}
Условия \eqref{eq:Apsi}, \eqref{eq:Cpsi} выполнены для $(N-1)$-частичной функции, поэтому с учётом предпоследней формулы легко написать действие оператора $A_N$ 
\begin{equation}
\begin{aligned}
	A_N (u) \Psi (\pmb x | \pmb \lambda )
	= \int \dd{ \pmb \gamma '} 
	\Biggl[
	\prod_{k = 1}^{N - 1} (u - \gamma_k)
	\Bigl(
		u - \sum_{j = 1}^N \lambda_j + \sum_{j = 1}^{N - 1} \gamma
	\Bigl)
	\Psi (\pmb x '| \pmb \gamma ') e^{i (\sum \lambda - \sum \gamma) x_N}\\[5pt]
	+ i^{-N} \sum_{k = 1}^{N - 1}
	\Psi (\pmb x' | \pmb \gamma ' - i \pmb e_k)
	\prod_{ m \not = k} \frac{
		u - \gamma_m }{
		\gamma_k - \gamma_m }
	e^{i (\sum \lambda - \sum \gamma + i) x_N}
	\Biggl] F(\pmb \gamma ' | \pmb \lambda).
\end{aligned}
\end{equation}
С другой стороны, эта функция будет собственной, если
\begin{equation}
	A_N (u) \Psi (\pmb x | \pmb \lambda  ) =
	\prod_{s = 1}^N (u - \lambda_s)
	\int \dd{\pmb \gamma'} \Psi (\pmb x' | \pmb \gamma')
	e^{ i (\sum \lambda - \sum \gamma) x_N}
	F(\pmb \gamma' | \pmb \lambda).
\end{equation}
Чтобы получить отсюда условие на $F$, нужно сделать замену $\gamma_k\rightarrow\gamma_k+i$ и сдвинуть контур вниз на $i$ к исходному в соответствующих слагаемых в действии оператора $A_N$ (подразумевается, что контура интегрирования выбраны так, что при сдвиге мы не задеваем особенностей функции $F$). Проделав это, получим разностное уравнение на $F$
\begin{multline}
	\prod_{k = 1}^{N - 1} (u - \gamma_k)
	\Bigl(
	u - \sum_{j = 1}^N \lambda_j + \sum_{j = 1}^{N - 1} \gamma_j
	\Bigl)
	F (\pmb \gamma' | \pmb \lambda )\\[3pt]
	+ i^{-N} \sum_{k = 1}^{N - 1}
	F(\pmb \gamma' + i \pmb e_k | \pmb \lambda ) 
	\prod_{m \not = k}
	\frac{
		u - \gamma_m }{
		\gamma_k - \gamma_m + i}
	= \prod_{s = 1}^N (u - \lambda_s) F(\pmb \gamma' | \pmb \lambda ).
\end{multline}
Положим в нём $u=\gamma_j$, тогда
<<<<<<< HEAD
\begin{equation}\label{eq:F(gamma+iej)}
F(\pmb{\gamma}+i\pmb{e}_j)=i^N\prod_{m\not=j}\frac{\gamma_j-\gamma_m+i}{\gamma_j-\gamma_m}\prod_{s=1}^N(\gamma_j-\lambda_s)F(\pmb{\gamma}).
=======
\begin{equation}
	F (\pmb \gamma' + i \pmb e_j | \pmb \lambda) =	
	i^N \prod_{m \not = j}
	\frac{
		\gamma_j - \gamma_m + i }{
		\gamma_j - \gamma_m }
	\prod_{s = 1}^N (\gamma_j - \lambda_s)F(\pmb \gamma' | \pmb \lambda).
>>>>>>> a12fafe5fd6ef54f0e3cabea99a66e85a82fd843
\end{equation}
Индекс $j$ пробегает значения $1\ldots N-1$. Решение такой системы из $N-1$ уравнения записывается через гамма-функции
\begin{equation}
F(\pmb{\gamma}' | \pmb{\lambda})=\frac{\prod_{j=1}^{N-1}\prod_{s=1}^N\Gamma(i(\lambda_s-\gamma_j))}{\prod_{j<m}\Gamma(i(\gamma_m-\gamma_j))\Gamma(i(\gamma_j-\gamma_m))}.
\end{equation}
Для проверки этого утверждения нужно знать только, что $\Gamma(z+1)=z\Gamma(z)$. 

\par Убедимся, что и нормировка полученной функции такая, как надо:
\begin{multline}
%\begin{aligned}
	C_N(\lambda_k) \Psi(\pmb x | \pmb \lambda)\\
	= - e^{x_N} A_{N - 1} (\lambda_k)
	\int \dd{ \pmb \gamma'} \Psi (\pmb x' | \pmb \gamma ')
	e^{i (\sum \lambda - \sum \gamma) x_N}
	F (\pmb \gamma' | \pmb \lambda )\\
	= - \int \dd{ \pmb \gamma '}
	\prod_{j = 1}^{N - 1}
	(\lambda_k - \gamma_j) \Psi(\pmb x' | \pmb \gamma')
	e^{i (\sum \lambda - \sum \gamma - i) x_N}
	F(\pmb \gamma' | \pmb \lambda )\\
	= i^{- N - 1} \int \dd{\pmb \gamma '} \Psi (\pmb x' | \pmb \gamma )
	e^{i (\sum \lambda - \sum \gamma - i) x_N}
	F (\pmb \gamma' | \pmb \lambda - i \pmb e_k),
%\end{aligned}
\end{multline}
где мы воспользовались явным видом $F$. Коэффициент перед интегралом получился правильный.

\par Итак, собственные функции в представлении Меллина-Барнса получаются итерационной процедурой как 
\begin{equation}\label{eq:PsiMB}
	\Psi_N(\pmb{x}|\pmb{\lambda}) =
	\int \dd{\pmb \gamma '}
	\frac{
		\prod_{j = 1}^{N -1 } \prod_{s = 1}^N
		\Gamma (i (\lambda_s - \gamma_j)) }{
		\prod_{j \not = m} \Gamma (i (\gamma_m - \gamma_j)) }
	e^{i (\sum \lambda - \sum \gamma) x_N}
	\Psi_{N - 1} (\pmb x' | \pmb \gamma ').
\end{equation}
Подынтегральная функция имеет полюса в точках
\begin{equation}
\lambda_s=\gamma_j-ik,\qquad k\in\mathbb{N}_0,
\end{equation}
поэтому, чтобы интеграл сходился и мы могли безопасно сдвигать контур вниз на $i$, контура интегрирования должны быть в области $\Im\gamma_j>\Im\lambda_s$ для всех $j,s$. 